長命百歲，百病纏身

長命百歲，百病纏身

《嫲煩家族2》劇照

這天看日本電視台一個訪問節目，攝製組跟隨漁民出海捕捉吞拿魚，船上最老的師傅已經82歲，仍在從事這項需要極佳體魄的工作。

香港和日本屬全球最長壽地區，但是兩地老人的健康狀況大不一樣。日本老人多數老得健康，過百歲老人仍有極清晰思維。

我一直以為跟他們的飲食習慣有關，前幾天看到一個在溫哥華出世，常年住在冰天雪地地方的日本裔加拿大老人，95歲了，外貌如八十左右，思路清晰、邏輯能力亦佳，忍不住嘖嘖稱奇，可能日本人的基因比較特別。

又或者跟日本人的文化有關，日本人不願給他人添麻煩，即使老人，也不習慣依賴家人照顧，這迫使他們的自理能力一直保持在最佳狀態。我在香港見過幾個九十多歲的老人，有的不良於行，有的腦袋已一塌糊塗。

我在加拿大也見過超過九十歲的香港移民，他們住在老人院中，生活完全不能自理，患腦退化症，連自己是誰也不知道。

不說不知，原來香港有3800個超過一百歲的老人，這些老人令香港人平均壽命大幅提高，但是他們中的絕大多數人只是躺在病牀上，用醫療手段延長生命數字。

有醫生指出，隨着疾病年輕化，長壽港人「病得早、死得遲」，很多人六十歲前已患上各種慢性疾病。長壽卻沒有健康，生命後一階段受盡病痛折磨，死亡卻遲遲未至，「長命百歲，百病纏身」，倒像是個詛咒。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

網頁：

上一則
思想比文盲更可怕 (馮睎乾)

下一則
逆風斬樹 (曾志豪)

一諗到第時自己係佢地一份子就打咗個冷震